理大疫苗 原來係搶中國學者功勞？

這是香港的報道，讓人以為這劑新疫苗是香港理大和澳門科大牽頭研發的：

//香港理工大學與澳門科技大學合作研發新型冠狀病毒疫苗取得進展，團隊透過重組蛋白受體結合域（RBD）疫苗，注射在多種動物身上，發現可以產生病毒抗體，帶來免疫力，而且沒有太大副作用，研究結果近日已於國際醫學期刊《自然》發表。疫苗在未來幾個月內，將進入人體臨床測試階段，以了解疫苗在人體內是否產生同樣效果，以及疫苗功效可以持續多久。//

這是大陸的報道，寫明這份刊在《自然》的論文的第一作者是四川大學的國家重點實驗室：

//2020年7月29日，四川大学华西医院生物治疗国家重点实验室作为第一作者单位和通讯作者单位，在Nature 在线发表题为“A vaccine targeting the RBD of the S protein of SARS-CoV-2 induces protective immunity”的研究论文，该论文的通讯作者是魏霞蔚研究员、逯光文教授与张康教授，第一作者是杨静云博士、王玮教授以及杨自敏博士等，这也是Nature杂志发表的第一篇新冠疫苗研究论文。//

為何刻意埋沒了楊靜雲博士等中國學者的頭等功勞？明明論文的前排學者全都是四川大學的人，為何在新聞發佈上卻僅以「內地院校」之名居於港澳之後？

//该团队正在积极推进该疫苗的临床试验与落户成都高新区实现产业化，正在规划与设计年产上亿针的生产线。该疫苗的研发过程中也得到了国家科技部、国家卫健委与教育部，与省市等部门的大力支持，也得到了国内多家科研单位参与合作。//

明明是中共的無上光榮，為何不報是「中共研發」？疫苗在猴子身上試驗有效，是在香港和澳門的活猴實驗室試驗嗎？

不過大家放心，理大的劉耀南教授已寫包單，不會在香港進行臨床試驗：

//劉耀南又透露，已多次與創新及科技局局長薛永恒會面，對方形容今次的研發成果是重要突破。至於特區政府是否會給予資助或參與臨床測試，劉耀南表示，人體臨床測試要考慮眾多因素，香港未必適合。資助方面，他說仍與政府商討中，相信對方會考慮。//

而他也極力爭取了預留800萬支疫苗供港澳全民接種之用：

//他說，日後如果生產，將會在簽署合同中加入條款，要求優先預留800萬劑疫苗予香港和澳門。//

不過港大的袁國勇教授，早在5月表明不會做第一批接種新疫苗的勇者，直到某個時間為止：

//袁國勇回應指，請大家記住，疫苗必須要有效而且必須安全，所以即使有疫苖出現，他自己不會即時接種，會等到疫苗接種一年後某個時間，了解可能發生甚麼副作用。//

其餘未被港媒開名的研究貢獻者包括：

中國醫學科學院北京協和醫學院醫學生物學研究所
國家昆明高級生物安全靈長類動物研究中心
中國醫學科學院基礎醫學研究所
北京協和醫學院醫學分子生物學國家重點實驗室
中國衛生部人類疾病比較醫學重點實驗室
北京新興與傳染病動物模型重點實驗室
中國醫學科學院實驗動物研究所
北京協和醫學院比較醫學中心
全國傳染病臨床研究中心
中國人民解放軍總醫院第五醫院傳染病治療研究中心

作者

#credit

好嬲好嬲呀

下 大家都係中国人 爭咩？

記住呀
打理工疫苗=打中國疫苗
一定感激黨中央同習主席

香港=中國既
中國=中國既

大陸要外匯，呢個時間做到第一批出疫苗就發個豬頭啦。
但佢地知道made in china 已經做衰左，要搵香港，澳門，台灣個朵姐。

閻麗夢對世界的功勞呢

咁多大陸人參予，點解會係台灣生產嘅？

甴種點哽得落呢口氣
一定又玩疫苗外交迫歐洲用屎為先畀疫苗

上面咪有人講左

上面嗰個係官方發佈嘅原因咩？

但佢地知道made in china 已經做衰左，要搵香港，澳門，台灣個朵姐。

大陸人會有知衰呢個性格？唔係啩？

識得知衰嘅就唔會係大陸人啦。

你嘅嘢姐係我嘅嘢，我嘅嘢都係我嘅嘢

#1無提到係MIT喎
有線講

劉耀南表示，現時全球有200多個開發新冠病毒疫苗研究項目，當中理大及澳門科技大學團隊合作研發的疫苗已準備進入臨牀階段，「以超時速去做」，當中仍有技術問題要克服，但他稱，已掌握生產流程，短期內會與台灣及美國藥廠簽合約，籌備疫苗大量生產。一旦成功研發疫苗，會優先預留800萬劑供港澳市民使用

Poly條友自己講會搵台灣美國廠生產

會...以為做咗
btw小學雞無say no

testing

已經同台灣簽咗。

【理大疫苗？港澳疫苗？四川疫苗至真！】

理工大學同澳門科技大學日前公佈成功「共同研發」武漢肺炎疫苗，並有望於短期內進行臨床測試。香港各大媒體，甚至外媒都瘋狂吹捧呢劑「理大疫苗」、「港澳疫苗」，視為對抗武漢肺炎嘅希望。

呢種疫苗實質係一隻重組RBD蛋白（recombinant Receptor Binding Domain protein），能夠同武漢肺炎病毒進入人體細胞嘅主要通道 — ACE2結合，令武肺病毒無法進入細胞，從而產生預防作用。不過，呢個唔係科普Post，今日想講嘅係，呢隻疫苗根本唔係「港澳研發」或者「理大研發」。

理大應用生物及化學科技學系客座教授劉耀南指出，今次疫苗備受重視，著名科學期刊《自然》（”Nature“）亦提早刊登佢哋嘅學術文章。好學嘅我就當然即刻上Nature觀摩下香港院校嘅研究成果。一㩒入去，神奇嘅事情就發生了，文章由88位學者共同撰寫，當中有48位來自四川大學生物治療國家重點實驗室；23位來自中國衛健委直接管理嘅中國醫學科學院，來自香港嘅就只有劉耀南（Johnson Yiu-Nam Lau）一人，來自澳門嘅亦都只有澳門科技大學醫學院教授張康（Kang Zhang）等二人。作者資訊一欄更指出，文章嘅主要作者為7位分別出身自四川大學同中國醫學科學院嘅學者。今次嘅研究徹頭徹尾都難以稱得上係一個「港澳研究」，甚至係「理大研究」項目。

好大喜功係中國嘅習性，成功研發武漢肺炎疫苗，正常必定會公告天下，並向各國「伸出援手」，但點解今次會如此強調疫苗係「港澳研究」呢？實在耐人尋味。到底係有人希望利用香港學術界嘅聲譽同埋貿易網絡令疫苗更容易得到外國信任，定係另有打算？我相信大家自有判斷。

相關學術文章：

根本係大陸疫苗扮香港疫苗呃香港創科基金funding同呃人做白老鼠。